---
title: >-
    بخش ۲
---
# بخش ۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>سخن گوی دهقان چو بنهاد خوان</p></div>
<div class="m2"><p>یکی داستان راند از هفتخوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ز رویین دژ و کار اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>ز راه و ز آموزش گرگسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چنین گفت کو چون بیامد به بلخ</p></div>
<div class="m2"><p>زبان و روان پر ز گفتار تلخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>همی راند تا پیشش آمد دو راه</p></div>
<div class="m2"><p>سراپرده و خیمه زد با سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بفرمود تا خوان بیاراستند</p></div>
<div class="m2"><p>می و رود و رامشگران خواستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>برفتند گردان لشکر همه</p></div>
<div class="m2"><p>نشستند بر خوان شاه رمه</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>یکی جام زرین به کف برگرفت</p></div>
<div class="m2"><p>ز گشتاسپ آنگه سخن در برگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>وزان پس بفرمود تا گرگسار</p></div>
<div class="m2"><p>شود داغ دل پیش اسفندیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بفرمود تا جام زرین چهار</p></div>
<div class="m2"><p>دمادم ببستند بر گرگسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ازان پس بدو گفت کای تیره‌بخت</p></div>
<div class="m2"><p>رسانم ترا من به تاج و به تخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>گر ایدونک هرچت بپرسیم راست</p></div>
<div class="m2"><p>بگویی همه شهر ترکان تراست</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چو پیروز گردم سپارم ترا</p></div>
<div class="m2"><p>به خورشید تابان برآرم ترا</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نیازارم آنرا که پیوند تست</p></div>
<div class="m2"><p>هم آنرا که پیوند فرزند تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>وگر هیچ گردی به گرد دروغ</p></div>
<div class="m2"><p>نگیرد بر من دروغت فروغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>میانت به خنجر کنم بدو نیم</p></div>
<div class="m2"><p>دل انجمن گردد از تو به بیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ ورا گرگسار</p></div>
<div class="m2"><p>که ای نامور فرخ اسفندیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ز من نشود شاه جز گفت راست</p></div>
<div class="m2"><p>تو آن کن که از پادشاهی سزاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بدو گفت رویین دژ اکنون کجاست</p></div>
<div class="m2"><p>که آن مرز ازین بوم ایران جداست</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بدو چند راهست و فرسنگ چند</p></div>
<div class="m2"><p>کدام آنک ازو هست بیم و گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>سپه چند باشد همیشه دروی</p></div>
<div class="m2"><p>ز بالای دژ هرچ دانی بگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ ورا گرگسار</p></div>
<div class="m2"><p>که ای شیردل خسرو شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>سه راهست ز ایدر بدان شارستان</p></div>
<div class="m2"><p>که ارجاسپ خواندش پیکارستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>یکی در سه ماه و یکی در دو ماه</p></div>
<div class="m2"><p>گر ایدون خورش تنگ باشد به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>گیا هست و آبشخور چارپای</p></div>
<div class="m2"><p>فرود آمدن را نیابی تو جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>سه دیگر به نزدیک یک هفته راه</p></div>
<div class="m2"><p>بهشتم به رویین دژ آید سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>پر از شیر و گرگست و پر اژدها</p></div>
<div class="m2"><p>که از چنگشان کس نیابد رها</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>فریب زن جادو و گرگ و شیر</p></div>
<div class="m2"><p>فزونست از اژدهای دلیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>یکی را ز دریا برآرد به ماه</p></div>
<div class="m2"><p>یکی را نگون اندر آرد به چاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بیابان و سیمرغ و سرمای سخت</p></div>
<div class="m2"><p>که چون باد خیزد به درد درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>ازان پس چو رویین دژ آید پدید</p></div>
<div class="m2"><p>نه دژ دید ازان سان کسی نه شنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>سر باره برتر ز ابر سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>بدو در فراوان سلیح و سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>به گرد اندرش رود و آب روان</p></div>
<div class="m2"><p>که از دیدنش خیره گردد روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>به کشتی برو بگذرد شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>چو آید به هامون ز بهر شکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>به صد سال گر ماند اندر حصار</p></div>
<div class="m2"><p>ز هامون نیایدش چیزی به کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>هم‌اندر دژش کشتمند و گیا</p></div>
<div class="m2"><p>درخت برومند و هم آسیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چو اسفندیار آن سخنها شنید</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی بپیچید و دم درکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بدو گفت ما را جزین راه نیست</p></div>
<div class="m2"><p>به گیتی به از راه کوتاه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>چنین گفت با نامور گرگسار</p></div>
<div class="m2"><p>که این هفتخوان هرگز ای شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>به زور و به آواز نگذشت کس</p></div>
<div class="m2"><p>مگر کز تن خویش کردست بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>بدو نامور گفت گر با منی</p></div>
<div class="m2"><p>ببینی دل و زور آهرمنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>به پیشم چه گویی چه آید نخست</p></div>
<div class="m2"><p>که باید ز پیکار او راه جست</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ ورا گرگسار</p></div>
<div class="m2"><p>که این نامور مرد ناباک دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>نخستین به پیش تو آید دو گرگ</p></div>
<div class="m2"><p>نر و ماده هریک چو پیلی سترگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>دو دندان به کردار پیل ژیان</p></div>
<div class="m2"><p>بر و کتف فربه و لاغر میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>بسان گوزنان به سر بر سروی</p></div>
<div class="m2"><p>همی رزم شیران کند آرزوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>بفرمود تا همچنانش به بند</p></div>
<div class="m2"><p>به خرگاه بردند ناسودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>بیاراست خرم یکی بزمگاه</p></div>
<div class="m2"><p>به سر بر نظاره بران جشنگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>چو خورشید بنمود تاج از فراز</p></div>
<div class="m2"><p>هوا با زمین نیز بگشاد راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>ز درگاه برخاست آوای کوس</p></div>
<div class="m2"><p>زمین آهنین شد سپهر آبنوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>سوی هفتخوان رخ به توران نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>همی رفت با لشکر آباد و شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>چو از راه نزدیک منزل رسید</p></div>
<div class="m2"><p>ز لشکر یکی نامور برگزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>پشوتن یکی مرد بیدار بود</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را ز دشمن نگهدار بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>بدو گفت لشکر به آیین بدار</p></div>
<div class="m2"><p>همی پیچم از گفتهٔ گرگسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>منم پیش رو گر به من بد رسد</p></div>
<div class="m2"><p>بدین کهتران بد نیاید سزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>بیامد بپوشید خفتان جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>ببست از بر پشت شبرنگ تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>سپهبد چو آمد به نزدیک گرگ</p></div>
<div class="m2"><p>چه گرگ آن سرافراز پیل سترگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>بدیدند گرگان بر و یال اوی</p></div>
<div class="m2"><p>میان یلی چنگ و گوپال اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>ز هامون سوی او نهادند روی</p></div>
<div class="m2"><p>دو پیل سرافراز و دو جنگجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>کمان را به زه کرد مرد دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>بغرید بر سان غرنده شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>بر آهرمنان تیرباران گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>به تندی کمان سواران گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>ز پیکان پولاد گشتند سست</p></div>
<div class="m2"><p>نیامد یکی پیش او تن درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>نگه کرد روشن‌دل اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>بدید آنک دد سست برگشت کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>یکی تیغ زهرآبگون برکشید</p></div>
<div class="m2"><p>عنان را گران کرد و سر درکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>سراسر به شمشیرشان کرد چاک</p></div>
<div class="m2"><p>گل انگیخت از خون ایشان ز خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>فرود آمد از نامور بارگی</p></div>
<div class="m2"><p>به یزدان نمود او ز بیچارگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>سلیح و تن از خون ایشان بشست</p></div>
<div class="m2"><p>بران خارستان پاک جایی بجست</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>پر آژنگ رخ سوی خورشید کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دلی پر ز درد و سری پر ز گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>همی گفت کای داور دادگر</p></div>
<div class="m2"><p>تو دادی مرا هوش و زور و هنر</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>تو کردی تن گرگ را خاک جای</p></div>
<div class="m2"><p>تو باشی به هر نیک و بد رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>چو آمد سپاه و پشوتن فراز</p></div>
<div class="m2"><p>بدیدند یل را به جای نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>بماندند زان کار گردان شگفت</p></div>
<div class="m2"><p>سپه یکسر اندیشه اندر گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>که این گرگ خوانیم گر پیل مست</p></div>
<div class="m2"><p>که جاوید باد این دل و تیغ و دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>که بی فره اورنگ شاهی مباد</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگی و رسم سپاهی مباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>برفتند گردان فرخنده رای</p></div>
<div class="m2"><p>برابر کشیدند پرده‌سرای</p></div></div>